<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>”books” on Shiba.Labo</title>
    <link>https://masanam77.github.io/shiba.labo/tags/books/</link>
    <description>Recent content in ”books” on Shiba.Labo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Feb 2021 21:27:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://masanam77.github.io/shiba.labo/tags/books/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>なぜ今室町幕府なのか</title>
      <link>https://masanam77.github.io/shiba.labo/post/2021/02/entry10/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 21:27:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://masanam77.github.io/shiba.labo/post/2021/02/entry10/</guid>
      <description>山田風太郎も室町時代を小説で描いている。一つは後醍醐帝の決起から足利義満の登場までを短編の連作で描く『婆娑羅』。もう一つは応仁の乱を描いた『室町少年倶楽部』である。若い頃の筆力に比べるとやや薄いというか、あっさりとした語り口ではある。しかし、語りのうまさと着想の面白さは抜群である。山田風太郎の真骨頂は忍法帖なのかもしれないが、この作品と『妖説太閤記』、そして時代は違うが『八犬伝』は名作中の名作だと思う。池端俊策氏の室町幕府観に従えば『妖説太閤記』も広い意味では室町ものに含まれるのかもしれない。『婆娑羅』で佐々木道誉を主人公にするところもうまい。池端氏のNHK版『太平記』にも通ずるところがある。強烈キャラたちが次から次へと繰り出す理不尽。お世辞にも道徳的とは言えない不条理の塊、根っからの俗物たちが欲望のままに死んでいく。怖すぎです。室町時代。でもその分現代社会では見られない生命力みたいなものは強く感じます。死に到る生命力が漲っている。中央集権化の力を求めながらどんどん逆の力が働くのが室町時代。遠心力の方がえらく働くのです。そう言えば『八犬伝』の舞台も本来は室町時代ですね。滝沢馬琴は江戸時代をガッツリ書いてますけど、室町時代です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「明正院七十賀月次図屏風」</title>
      <link>https://masanam77.github.io/shiba.labo/post/2021/02/entry8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 20:03:24 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://masanam77.github.io/shiba.labo/post/2021/02/entry8/</guid>
      <description>「やまと絵とは何か」というふだん全く考えていない、自分にとって非常に興味の薄いテーマについて考えるハメになり、その参考書がわりに、武蔵野美術大学教授玉蟲敏子先生の著『日本美術のことばと絵』（平成28年　株式会社KADOKAWA）に目を通したところこれがまた滅法おもしろかった。江戸時代初期の月次屏風のモデルを辿ると鎌倉時代の最初期の頃に作られた「任子入内屏風和歌」につながるという。九条兼実の娘・藤原任子が後鳥羽天皇のもとに入内した時に作られたのが「任子入内屏風」であり、そこに記された和歌の作者もこれがまた錚々たる顔ぶれで九条兼実、藤原実房、藤原実定、九条良経、藤原季経、絵師でもある藤原隆信、藤原俊成、藤原定家　の計８人。前掲書では両屏風の歌題の共通性について論じられているのだが、その共通性もさることながらこの入内屏風のモデルが平安時代中期の「彰子入内屏風」にまでさかのぼるという。しかもその時の屏風絵はすでに故人となった飛鳥部常則の作であり、制作年代はさらにさかのぼって村上天皇の時代となる。ちなみにこの「彰子入内屏風」の和歌の詠者は以下の通りである。　花山天皇、藤原道長、藤原道綱、藤原公任、藤原斉信、源俊賢。この論考の示唆するところはかなり深いのだが、続きはまた今度。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
